# Основные модификаторы переменных в языке Java
## Модификаторы доступа
Модификаторы доступа регулируют, где будет доступна переменная объявлненная в классе
- `private` переменная доступна только внутри того же класса, где она объявлена

    **Пример**
    ~~~
    class A {
        private int a;
    }

    class B {
        A aInstance;
        void changeA() {
            aInstance.a = 5; //ошибка, потому что a private
            System.out.println(aInstance.a); //ошибка, потому что a private
        }
    }
    ~~~

    Чтобы получать и изменять значение `private` переменной используют `public` методы.

    **Пример класса с такими методами:**
    ~~~
    class A {
        private int a;
        
        public void setA(int newA) {
            /*
             * тут могут быть какие-то проверки корректности значения newA или
             * сопряжённые действия
            */
            a = newA;
        }

        public int getA() {
            return a;
        }
    }
    ~~~

- `public` переменная доступна отовсюду

    **Пример**
    ~~~
    class A {
        public int a;
    }

    class B {
        A aInstance;
        void changeA() {
            aInstance.a = 5; //Ok
            System.out.println(aInstance.a); //Ok
        }
    }
    ~~~

Делать переменные класса `public` - почти всегда плохо, потому что мы не можем контролировать их изменение. Тогда возможна ситуация, когда значение важной переменной где-то в коде может становиться некорректным, что приводит к неправильному поведению программы.

Например, у нас есть класс, отвечающий за работу манипулятора, и в нём есть переменная, отвечающая за угол поворота. При этом механически этот угол, допустим, ограничен диапазоном от 0 до 75 градусов. Если такую переменную сделать `public`, ничто не будет мешать положить в неё значение 100, или -928418271832. Хотя с точки зрения логики работы такое значение не будет иметь смысла.

## Модификатор final
Модификатор `final` говорит нам, что значение переменной не может быть изменено.

**Пример**
~~~
class A {
    public final int a = 5;
    public final int b;

    public A(int bValue) {
        b = bValue;
    }
}

class B {
        A aInstance;
        void changeA() {
            aInstance.a = 5; //Ошибка, потому что a final
            System.out.println(aInstance.a); //Ok
        }
    }
~~~

Если переменная `final`, то делать её `public` становится безопасно. Ведь её значение мы проверяем при инициализации, и потом его не смогут сделать некорректным

## Модификатор static
Обыычно методы и переменные принадлежат объектам класса. Вот даже в примерах выше, чтобы обратиться к переменной `а`, мы создавали объект `aInstance` класса `A`. Модификатор `static` позволяет сделать так, чтобы переменная или метод принадлежали самому классу и сразу всем его объектам

**Пример**

в коде примеров используются `public` переменные, чтобы сократить количесвто кода, на самом деле их использовать плохо, но с `private` смысл будет тот же

имена переменных в примере тоже плохие, только для простоты восприятия
~~~
class A {
    public int a;
}

class B {
    A a1;
    A a2;

    void doSomething() {
        a1.a = 3;
        a2.a = 7;
        System.out.println(a1.a); // выведет 3
        System.out.println(a2.a); // выведет 7
    }
}
~~~

~~~
class A {
    public static int a;
}

class B {
    A a1;
    A a2;

    void doSomething() {
        a1.a = 3;
        a2.a = 7;
        System.out.println(a1.a); // выведет 7
        System.out.println(a2.a); // выведет 7
    }
}
~~~